中國欲加入CPTPP 日揆：以中國現時政經體制很困難

菅義偉指，日本仍努力遊說印度加入RCEP。
路透社資料圖片

日本《產經新聞》周日（3日）報道，首相菅義偉接受著名評論家櫻井良子專訪時認為，中國希望參加《跨太平洋夥伴全面進步協定》（CPTPP），以中國現行的政治、經濟體制來說，要加入很難。

菅義偉接受櫻井訪問時表示，2020年11月日本、中國、韓國、東盟（ASEAN）等國簽署的《區域全面經濟夥伴協定》（RCEP），日本很期待印度參與，但最終印度沒有加入。至於CPTPP，菅義偉期待美國加入，只是美國已經脫離《協定》，日本是目前參與RCEP和CPTPP兩大經濟組織的重要國家。

櫻井在訪談中提到，中國國家主席習近平2020年表態有意加入CPTPP，「這很危險，經濟力是中國建立霸權的最大武器，中國會將這武器充分運用於RCEP，將來或許也會運用在CPTPP這武器上。」

菅義偉指，直到最後關頭，日本仍努力遊說印度加入，日本作為RCEP的一個成員國，會一直遊說印度加入RCEP，隨時歡迎新德里。

提及中國希望加入CPTPP，菅義偉表示，CPTPP規定要求成員國必須具有非常高水準的市場開放程度，對中國而言，門檻相當高，他稱：「以中國現行的政治和經濟體制很難參加。」

櫻井指，中國20年前加入世界貿易組織（WTO），對國際社會承諾會遵守知識產權的保障等，結果卻沒信守承諾。她也認為加入CPTPP的門檻高，中國很難加入，但中國的做法就是以外交「詐欺伎倆」取得成果。

菅義偉表示，對於中國希望加入CPTPP，日本會審慎應對，他指如果CPTPP成員國不同意中國加入，北京不可能加入，加上今年日本擔任CPTPP輪值主席國，美國退出CPTPP後，目前有11個會員國的CPTPP由日本主導，日本具有一定程度的影響力。

CPTPP前身是《跨太平洋戰略經濟夥伴關係協定》(TPP)，由美國主導，2017年美國總統特朗普退出TPP。CPTPP是一系列的自由貿易協定，包括參與國協調貨物貿易、商品原產地規則、貿易救濟、技術性貿易壁壘、知識產權和競爭政策等商務政策。

我登話咗美國會重新加入CPTPP